% SPDX-FileCopyrightText: 2012-2024 Alexandru Fikl <alexfikl@gmail.com>
%
% SPDX-License-Identifier: CC0-1.0

\chapter{Intégration de Lebesgue}

\section{Construction d'intégrale}
Pour une mesure positive $\mu$ sur un espace $(E, \mathcal{A})$, l'intégrale
est notée:
\[
    \int_E f \dx[\mu].
\]

Quand $f$ est la fonction indicatrice $1_A$ où $A \subset E$:
\[
    \int_E 1_A \dx[\mu] = \mu(A).
\]

Linéarité de l'intégrale:
\[
    \forall f, g, \forall a, b \in \mathbb{R} ~~ \int (af + bg)\dx[\mu] = a \int f
    \dx[\mu] + b \int g \dx[\mu].
\]

\begin{definition}[Fonction étagée] Une fonction mesurable $f$ à valeurs dans $\mathbb{R}$
est étagée si $f$ ne prend qu'un nombre fini de valeurs.

Si on note $\alpha_1 < \dots < \alpha_n$ les valeurs de $f$ rangées dans l'ordre
croissant, alors
\[
    f = \sum_{i = 1}^n \alpha_i 1_{A_i}, A_i  = \{x \in E \,|\, f(x) = \alpha_i\}
    \equiv f^{-1}(\{\alpha_i\}) \in \mathcal{A}.
\]

Une telle écriture s'appelle la \textbf{forme canonique} de $f$.
\end{definition}

En particulier, les $(A_i)_{i \geq 1}$ forment une partition de $E$, c'est-à-dire:
\[
    E = \bigcup_{i = 1}^n A_i \text{ et } A_i \text{ disjoints}.
\]

\begin{definition}
Soit $f$ une fonction étagée \emph{positive} de forme:
\[
    f = \sum_{i = 1}^n \alpha_i 1_{A_i}, \text{ avec } \alpha_1 < \dots < \alpha_n.
\]
Alors on définit:
\[
    \int f \dx[\mu] = \sum_{i = 1}^n \alpha_i \mu(A_i) \in [0, +\infty].
\]
avec la condition $0 \cdot \infty = 0$ (dans le cas quand $\alpha_1 = 0$ et
$\mu(A_1) = \infty$).
\end{definition}

Supposons que $f = \sum_{j = 1}^n \beta_j 1_{B_j}$ avec $(B_j)$ une partition $E$ et
$\beta_j$ ne sont pas forcément tous différents ($\beta_j \geq 0$).

On vérifie que $\int f \dx[\mu] = \sum_{j = 1}^n \beta_j \mu(B_j)$.

En fait: $\forall i \in \llbracket 1, n \rrbracket, A_i = \bigcup_{j = 1}^n (A_i
\cap B_j)$ alors
\begin{equation}\label{eq:etagee}
    \int f \dx[\mu] = \sum_{i = 1}^n \alpha_i \mu(A_i) = \sum_{i = 1}^n \alpha_i
    \sum_{j = 1}^m \mu(A_i \cap B_j).
\end{equation}

De plus:
\[
\begin{cases}
x \in A_i \cap B_j \\
A_i \cap B_j \neq \emptyset
\end{cases}
\implies
\left.
\begin{aligned}
f(x) & = \alpha_i \\
f(x) & = \beta_j
\end{aligned}
~
\right|
\implies \alpha_i = \beta_j
\]
donc $\alpha_i \mu(A_i \cap B_j) = \beta_j \mu(A_i \cap B_j)$. Remplaçant dans
\eqref{eq:etagee}:
\begin{align*}
    \text{\eqref{eq:etagee}} & = \sum_{i = 1}^n \sum_{j = 1}^m \beta_j \mu(A_i \cap B_j) \\
    & = \sum_{j = 1}^m \beta_j \sum_{i = 1}^n \mu(A_i \cap B_j) \\
    & = \sum_{j = 1}^m \beta_j \mu(B_j)
\end{align*}

\begin{proposition}\label{prop:ineg}
Soit $f$ et $g$ deux fonctions étagées positives. Alors:
\begin{enumerate}[(i)]
    \item $\forall a, b \geq 0, \int (af + bg)\dx[\mu] = a \int f \dx[\mu] + b \int
    g \dx[\mu]$.
    \item si $f \leq g$ alors $\int f \dx[\mu] \leq \int g \dx[\mu]$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}{\ \\}
\vspace{-10pt}
\begin{enumerate}[(i)]
    \item
\[
\left.
\begin{aligned}
     f & = \sum_{i = 1}^n \alpha_i 1_{A_i} \\
     g & = \sum_{j = 1}^m \alpha_j' 1_{A_j'}
\end{aligned}
\right\} \text{ forme canonique}
\]

Alors comme les ensembles $\{A_i \cap A_j' \,|\, i \in \llbracket 1, n \rrbracket,
j \in \llbracket 1, m \rrbracket\} \equiv \{B_k \,|\, k \in \llbracket 1, N
\rrbracket, N = nm\}$ forment une partition de E:
\[
\begin{cases}
\displaystyle
f = \sum_{i = 1}^N \beta_k 1_{B_k}, & \quad
	\beta_k \in \{\alpha_1, \dots, \alpha_n\}, \\
\displaystyle
g = \sum_{i = 1}^N \beta_k' 1_{B_k}, & \quad
	\beta_k' \in \{\alpha_1', \dots, \alpha_n'\}.
\end{cases}
\]
Donc:
\begin{align*}
    af + bg & = \sum_{k = 1}^N (a\beta_k + b\beta_k') 1_{B_k} \\
    \int af + bg \dx[\mu] & = \sum_{k = 1}^N (a\beta_k + b\beta_k') \mu(B_k) \\
    & = a \sum_{k = 1}^N beta_k \mu(B_k) + b \sum_{k = 1}^N \beta_k' \mu(B_k) \\
    & = a \int f \dx[\mu] + b \int g \dx[\mu]
\end{align*}

    \item $f \leq g \implies g - f \geq 0$ et $g - f$ ne prend qu'un nombre fini de
    valeurs donc $g - f$ et aussi une fonction étagée positive. Alors:
\[
    \int g \dx[\mu] = \int f \dx[\mu] + \int g - f \dx[\mu] \geq \int f \dx[\mu].
\]
\end{enumerate}
\end{proof}

Soit $\mathcal{E}_+$ l'espace des fonctions étagées mesurables et positives.

\begin{definition}
Soit $f: E \to [0, \infty]$ mesurable. On définit:
\[
    \int f \dx[\mu] = \sup \{ \int h \dx[\mu] \,|\, h \in \mathcal{E}_+ \text{ et }
    h \leq f\}.
\]
\end{definition}

\begin{remark}
Quand $f \in \mathcal{E}_+$ par Proposition~\eqref{prop:ineg} $(ii) \implies$ ce supremum
est égal a $\int f \dx[\mu]$. (cette définition est cohérent pour $f \in \mathcal{E}_+$)
\end{remark}

\begin{remark}
$\int f \dx[\mu] \equiv \int f(x) \mu(\dx[x]) \equiv \int f(x) \dx[\mu(x)].$
\end{remark}

\begin{lemma}\label{lem:suitetagee}
Soit $f$ une fonction mesurable et positive, alors il existe une suite croissante de
fonctions $(f_n)$ positives et étagées telle que $f_n \xrightarrow[n \to \infty]{} f,
\forall x \in E$.
\end{lemma}

\begin{proof}
On pose
\[
    f_n = \sum_{i = 0}^{2^n - 1} \frac{i}{2^n} 1_{B_{n, i}} + n 1_{A_n}
\]
où
\begin{align*}
    A_n & = \{ x \in E \,\|\, f(x) \geq n\} \\
    B_{n, i} & = \{ x \in E \,|\, \frac{i}{2^n} \leq f(x) \leq \frac{i + 1}{2^n}\}
\end{align*}

\textbf{PICTURE HERE!!!}

% TODO: add picture with the stuff. don't know how to write that in a understandable way.
% TODO: check this next thing. not sure i wrote it right.
\[
\text{si} \quad \left\{
\begin{aligned}
    f(x) & \in \left[\frac{2i + 1}{2^{n + 1}}, \frac{2i + 2}{2^{n + 1}}\right[
    & \implies \quad
    f_{n + 1}(x) = \frac{2i + 1}{2^{n + 1}} \\
    f(x) & \in \left[\frac{2i}{2^{n - 1}}, \frac{2i}{2^{n + 1}}\right[
    & \implies \quad
    f_{n + 1}(x) = \frac{i}{2^n}
\end{aligned}
\right.
\]

Alors $\forall x \text{ tel que } f(x) < \infty$ et $f(x) - f_n(x) \leq \frac{1}{2^n}
\implies f_n(x) \xrightarrow[n \to \infty]{} f(x)$.
\end{proof}

\begin{proposition}
Soit $f, g \geq 0$ deux fonctions mesurables. Alors
\begin{enumerate}
    \item si $f \leq g \implies \int f \dx[\mu] \leq \int g \dx[\mu]$.
    \item si $\mu(\{ x \in E \,|\, f(x) > 0\}) = 0 \implies \int f \dx[\mu] = 0$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}{\ \\}
\vspace*{-10pt}
\begin{enumerate}
    \item $\forall h \in \mathcal{E}_+,~ h \leq f$ alors $h \leq g$ et
\[
    \int g \dx[\mu] \geq \int h \dx[\mu]
\]
d'où
\[
    \int g \dx[\mu] \geq \sup\{ \int h \dx[\mu] \,|\, h \leq f,\, h \in
    \mathcal{E}_+\} = \int f \dx[\mu]
\]

    \item Soit $h$ étagée, $h \leq f$:
\[
    \mu(\{ x \in E \,|\, h(x) > 0\}) \leq \mu(\{ x \in E \,|\, f(x) > 0 \}) = 0
\]
d'où
\[
    \mu(\{ x \in E \,|\, h(x) > 0\}) = 0 \implies \int h \dx[\mu] = 0
\]
donc
\[
    \int f \dx[\mu] = 0
\]
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}[Convergence monotone]
Soit $(f_n)$une suite croissante de fonctions mesurables et positives (à valeurs
dans $[0, \infty]$). Soit $f = \lim_{n \to \infty} \uparrow f_n$, alors on a:
\[
    \int f \dx[\mu] = \lim_{n \to \infty} \int f_n \dx[\mu]
\]
\end{theorem}

\begin{proof}{\ \\}
\vspace{-10pt}
\begin{itemize}
    \item comme $f_n \leq f_{n + 1} \leq f \implies \int f_n \dx[\mu] \leq
    \int f_{n + 1} \dx[\mu] \leq \int f \dx[\mu]$.

    \item donc $\lim_n \int f_n \dx[\mu]$ existe et $\leq \int f \dx[\mu]$

    \item il reste à montrer que $\int f \dx[\mu] \leq \lim_n \int f_n \dx[\mu]$

    \item il suffit de montrer que $\forall h \in \mathcal{E}_+, h \leq f$ on a:
\[
    \int h \dx[\mu] \leq \lim_{n \to \infty} \int f_n \dx[\mu]
\]

    \item comme $h \in \mathcal{E}_+$ donc:
\[
    h = \sum_{i = 1}^m \alpha_i 1_{A_i},~~ (A_i) \text{ partie de } E, m \geq 1,
    \alpha_i \geq 0.
\]

    \item Soit $a \in ]0, 1[$
    \item Soit
\[
\begin{aligned}
    E_n & = \{x \in E \,|\, ah(x) \leq f(x)\} \in \mathcal{A}\\
    E_n & \subseteq E_{n + 1} \quad (\text{de } f_n \leq f_{n + 1})
\end{aligned}
\]

    \item $\displaystyle E = \bigcup_{n \geq 1} E_n = \lim_{n \to \infty}
    \uparrow E_n$
    \item $\forall x \in E$ montrer que $\exists n$ tel que $x \in E_n
    \Leftrightarrow ah(x) \leq f_n(x)$.
    \begin{itemize}
        \item $1^{ere}$ cas: $h(x) = 0$ alors $x \in E_n,~~ \forall n \geq 1$
        \item $2^{\text{ème}}$ cas: $h(x) > 0,~ h(x) \leq f(x) = \lim f_n(x)$.
        Comme $a < 1, ah(x) < \lim f_n(x)$. Donc pour $n \geq n_0(x),~ f_n(x) > ah(x)
        \implies x \in E_n$ d'où $E = \cup E_n$.
    \end{itemize}

    \item d'après la définition de $E_n$, on a $f_n \geq ah \cdot 1_{E_n}$. Donc:
\begin{align*}
    \int f_n \dx[\mu] & \leq \int ah(x)1_{E_n} \dx[\mu] \\
    & = a \sum_{i = 1}^{m} \alpha_i \mu(A_i \cap E_n)
\end{align*}

    \item comme $E_n \to E$, pour chaque i fixé $A_i \cap E_n \to A_i$ et $\mu(A_i) =
    \lim \mu(A_i \cap E_n)$. Donc:
\begin{align*}
    \lim_{n \to \infty} \int f_n \dx[\mu] & \geq a \sum_{i = 1}^m \alpha_i \mu(A_i
    \cap E) \\
    & = a \int h \dx[\mu],~~ \forall a < 1
\end{align*}
Si $a \to 1$ alors $\int f \dx[\mu] \geq 1 \cdot \int h \dx[\mu]$
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{example}
Soit $f_n \geq 0, fn \downarrow f$, la conclusion du théorème n'est pas forcément
vraie. Soit $f_n(x) = 1_{]0, \frac{1}{n}[}(x)$ (positive et décroissante). Alors:
\[
\begin{aligned}
    \lim_{n \to \infty} f_n & = 0 \text{ et} \\
    \int f_n \dx[\mu] & = \mu(]0, \frac{1}{n}[) = \infty \neq \int
    \lim_{n \to \infty} f_n \dx[\mu] = \int 0 \dx[\mu] = 0
\end{aligned}
\]
\end{example}

\begin{example}
$f_n(x) = - 1_{]0, \frac{1}{n}[}(x) \uparrow f$ (négative et croissante). Alors:
\[
    \int \lim_n f_n \dx[\mu] = 0 \neq \lim_n \int f_n \dx[\mu] \to \infty
\]
\end{example}

\begin{property}{\ \\}\label{prop:lin}
\vspace{-10pt}
\begin{enumerate}
    \item Si $f, g$ sont deux fonctions mesurables et positives. Soient $a \geq 0, b
    \geq 0$. Alors:
\[
    \int (af + bg)\dx[\mu] = a \int f \dx[\mu] + b \int g \dx[\mu]
\]

    \item Soit $(f_n)$ une suite de fonctions mesurables et positives. Alors on a:
\[
    \int \left( \sum_{n = 1}^{\infty} f_n \right) \dx[\mu] = \sum_{n = 1}^{\infty}
    \int f_n \dx[\mu]
\]
\end{enumerate}
\end{property}

\begin{proof}{\ \\}
\vspace{-10pt}
\begin{enumerate}
    \item D'après Lemme~\eqref{lem:suitetagee}:
\[
\begin{aligned}
    \exists f_n & \uparrow \text{ une suite de fonctions étagées telle que } f_n
    \nearrow f \geq 0 \\
    \exists g_n & \uparrow \text{ une suite de fonctions étagées telle que } g_n
    \nearrow g \geq 0
\end{aligned}
\]
Donc $0 \leq af_n + bg_n \uparrow af +bg$. D'après le théorème de convergence monotone:
\begin{align*}
    \int (af + bg) \dx[\mu] & = \lim \uparrow \int (af_n + bg_n) \dx[\mu] \\
    & = \lim \uparrow (a \int f_n \dx[\mu] + b \int g_n \dx[\mu]) \\
    & = a \int f \dx[\mu] + b \int g \dx[\mu]
\end{align*}

    \item Soit $0 \leq g_m = \sum_{n = 1}^m f_n$ qui $\uparrow g = \sum_{n = 1}^{
    \infty} f_n$. D'après le théorème de convergence monotone:
\begin{align*}
    \int \left( \sum_{n = 1}^{\infty} f_n \right) \dx[\mu] = \int g \dx[\mu] & =
    \lim_{m \to \infty} \uparrow \int g_m \dx[\mu] \\
    & \overset{1}{=} \lim_{m \to \infty} \sum_{n = 1}^m f_n \\
    & = \sum_{n = 1}^{\infty} \int f_n \dx[\mu]
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example}
Soit $E = \mathbb{N}, \mu$ la mesure de comptage et:
\[
    \int f \dx[\mu] = \sum_{n = 1}^{\infty} f_n, \quad f \geq 0
\]
D'après Proposition~\eqref{prop:lin}-2 $\forall (a_{n, k})_{\substack{
n \geq 0 \\
k \geq 0}}$ positive, on a:
\[
    \sum_{k \in \mathbb{N}}\left( \sum_{n \in \mathbb{N}} a_{n, k}\right) =
    \sum_{n \in \mathbb{N}}\left( \sum_{k \in \mathbb{N}} a_{n, k}\right)
\]
\end{example}

\begin{corollary}
    Soit $f \geq 0$ un fonction mesurable. On définit $\nu$ sur $(E, \mathcal{A})$ par:
\[
    \forall A \in \mathcal{A}:~~ \nu(A) = \int 1_A f \dx[\mu] \equiv \int_A f \dx[\mu]
\]
Alors $\nu$ est une mesure sur $(E, \mathcal{A})$ et est appelée mesure de densité
$f$ par rapport a $\mu$.
\end{corollary}

\begin{proof}
$\nu$ est une mesure si elle vérifie~\eqref{def:mes}:
\begin{itemize}
    \item $\nu(\emptyset) = \int 1_{\emptyset} f \dx[\mu] = \int 0 \dx[\mu] = 0$
    \item soit $(A_n)$ une suite des ensembles disjoints de $\mathcal{A}$. Montrer
    que $\nu(\cup A_n) = \sum \nu(A_n)$.
\begin{align*}
    \nu(\cup_{n = 1}^{\infty} A_n) & = \int 1_{\cup A_n} f \dx[\mu] \\
    & = \int \left( \sum_{n = 1}^{\infty} 1_{A_n} f\right) \\
    & \overset{\text{\ref{prop:lin}}}{=} \sum_{n = 1}^{\infty} \int 1_{A_n} f \dx[\mu] \\
    & = \sum_{n = 1}^{\infty} \nu(A_n).
\end{align*}
Donc $\nu$ est une mesure.
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{remark}
    On dira qu'une proposition est vraie $\mu$-presque-partout si elle est vraie
    dehors d'un ensemble de mesure nulle.
\end{remark}

\begin{proposition}
    Soit $f \geq 0$ un fonction mesurable. Alors on a:
\begin{enumerate}
    \item $\forall a > 0, \mu(\{ x \in E \,|\, f(x) \geq a \}) \leq \frac{1}{a} \int
    f \dx[\mu]$

    \item on a l'implication:
\[
    \int f \dx[\mu] < \infty \implies f < \infty \mu-p.p.
\]

    \item si $\int f \dx[\mu] = 0$ alors $f = 0 ~\mu-p.p.$
    \item si $g \geq 0$ une fonction mesurable, alors:
\[
    f - g ~ \mu-p.p. \implies \int f\dx[\mu] = \int g \dx[\mu]
\]
\end{enumerate}
\end{proposition}

% TODO: add demonstration. maybe?

\begin{lemma}[Lemme de Fatou]\label{lem:fatou}
    Soit $(f_n)$ une suite de fonctions mesurable et positive. Alors:
\[
    \int \varliminf_{n \to \infty} f_n \dx[\mu] \leq \varliminf_{n \to \infty}
    \int f_n \dx[\mu]
\]
\end{lemma}

\begin{remark}
Un contre exemple si $f_n$ n'est pas positive et pour $n\geq 1$
\[
f_n(x) = -1_{]0,\frac{1}{n}[}(x)
\]
$\mu$ mesure de comptage sur [0,1] et $\forall n \geq 1$
\[
\int f_n \dx[\mu] = -\infty
\]
donc $\forall x$,
\[
\lim_n \inf f_n (x) = 0 \Rightarrow \int \lim_n \inf f_n \dx[\mu] = 0
\]
\end{remark}

\begin{proof}
	$$\forall x, \liminf f_n (x) = \lim \uparrow \inf_{n\geq k} f_n \dx[\mu] = 0 $$
	$$\inf_{n\geq k} f_n \dx[\mu] = g_k (x)$$
	$$g_k \geq 0\text{, } g_k \text{ est croissante en k}$$
	On peut appliquer le \emph{Théorème de convergence monotone} a la suite $(g_k)$
	$$\int \lim_{k \rightarrow \infty} g_k \dx[\mu] = lim_{k \rightarrow \infty} \int g_k \dx[\mu] = \int \lim_n \inf f_n \dx[\mu]$$
	Or $\forall x$, $g_k \leq f_n$, $\forall n > k$

	Donc $\int g_k \dx[\mu] \leq \int f_n \dx[\mu]$

	Donc $\int g_k \dx[\mu] \leq \inf_{n\geq k} \int f_n \dx[\mu]$

	Conclusion $\int \lim_n \inf f_n \dx[\mu] = \lim \int g_k \dx[\mu] \leq \lim_{n \rightarrow \infty} \inf_{n\geq k} \int f_n \dx[\mu] = \lim_{n \rightarrow \infty} \inf \int f_n \dx[\mu]$
\end{proof}

\section{Fonctions intégrables}

$$(E, \mathcal{A}, \mu)$$
D'où $\mathcal{A}$ est un tribu et $\mu$ est une mesure.

\begin{definition}
	$f : E \rightarrow \mathbb{R}$ mesurable.

	f est intégrable par rapport \`a $\mu$ (ou intégrable s'il n'y a pas de confusion).

	Si $\int |f| \dx[\mu] < \infty$
	Dans ce cas, on pose $\int f \dx[\mu] = \int f^+ \dx[\mu] - \int f^- \dx[\mu]$

	$\forall x \in E$ où $f^+(x) = \max(f(x), 0) \geq 0$ et $f^-(x) = \max(-f(x), 0) \geq 0$
\end{definition}

\begin{remark}
	$\forall a \in \mathbb{R} \text{, } a^+ = \max(a, 0) \text{ et } a^- = \max(-a, 0)$

	$a^+ = \max(a, 0)$ est la partie positive et $ a^- = \max(-a, 0)$ est la partie négative.

	\begin{itemize}
		\item $|a| = a^+ + a^-$
		\item $a = a^+ - a^-$
	\end{itemize}

	Comme $\int |f| \dx[\mu] < \infty \text{, } f^- \leq |f|$ et $ f^+ \leq |f|$, donc $\int f^- \dx[\mu] \leq \int |f| \dx[\mu]$ et $\int f^+ \dx[\mu] \leq \int |f| \dx[\mu]$.

	Donc $\int f \dx[\mu] \in ]-\infty, +\infty[$

	On notera $\mathcal{L}^1(E, \mathcal{A}, \mu)$ l'espace des fonctions intégrables par rapport \`a $\mu$.
\end{remark}
\begin{property}
	$\forall f \in \mathcal{L}^1(E, \mathcal{A}, \mu$:
	\begin{enumerate}
		\item[a)] $\left|\int f \dx[\mu]\right| \leq \int |f| \dx[\mu]$
		\item[b)] $\mathcal{L}^1(E, \mathcal{A}, \mu$ est un espace et l'application $f \mapsto \int f \dx[\mu]$ est une forme linéaire.
		\item[c)] Si $f \leq g$ et $f, g \in \mathcal{L}^1$. Alors $\int f \dx[\mu] \leq \int g \dx[\mu]$
		\item[d)] Si $f = g$ $\mu$-p.p. Alors $\int f \dx[\mu] = \int g \dx[\mu]$
	\end{enumerate}
\end{property}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item[a)] $\left|\int f \dx[\mu]\right| = \left|\int f^+ \dx[\mu] - \int f^- \dx[\mu]\right| \leq \int f^+ \dx[\mu] + \int f^- \dx[\mu] = \int (f^+ + f^-) \dx[\mu] \leq \int |f| \dx[\mu]$.
		\item[b)] Si $f \in \mathcal{L}^1 \text{, } a \in \mathbb{R} \text{ nous avons } af \in \mathcal{L}^1$ car $\int |a f| \dx[\mu] = |a| \int |f| \dx[\mu] < \infty$

		et si $g \in \mathcal{L}^1 \text{, } b \in \mathbb{R} \text{ nous avons } af + bg \in \mathcal{L}^1$ car $ |af + bg| \leq a|f| + b|g|$.
		\item[c)] Si $f \leq g \text{, } g = f + (g - f)$, d'après linéarité, $\int g \dx[\mu] = \int f \dx[\mu] + \int (g + f) \dx[\mu] \leq \int f \dx[\mu]$.
		\item[d)] Si $f = g \text{, } \mu$-p.p.

		Alors $f^+ = g^+ \text{, } \mu$-p.p. et $f^- = g^- \text{, } \mu$-p.p.

		Donc $\int f \dx[\mu] = \int f^+ \dx[\mu] - \int f^- \dx[\mu] = \int g^+ \dx[\mu] - \int g^- \dx[\mu] = \int g \dx[\mu]$.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}
	Si $f : E \rightarrow \mathbb{R}^d$ mesurable

	$f \in \mathcal{L}^1(E, \mathcal{A}, \mu)$ si $\int \|f\| \dx[\mu] < \infty$ o\`u $\|f\| = \sum_{i = 1}^d |f_i|$

	et on définit $\int f \dx[\mu] = (\int f_1 \dx[\mu] \text{, } \dots \text{, } \int f_d \dx[\mu])$.

	En particulier, si $f$ est \`a valeur complexe, $f = Re(f) + iIm(f)$

	$$\int f \dx[\mu] = \int Re(f) \dx[\mu] + i \int Im(f) \dx[\mu]$$
\end{remark}

\begin{theorem}[de convergence dominée]
	Soit $(f_n)$ une suite de fonction réelles dans $\mathcal{L}^1(E, \mathcal{A}, \mu)$. On suppose que:
	\begin{enumerate}
		\item $\exists f$ mesurable telle que $\mu$-p.p. x, $\lim_{n \rightarrow \infty} f_n(x) = f(x)$.
		\item $\exists g$ mesurable positive telle que $\int g \dx[\mu] < \infty$ et $\forall n$, $|f_n(x)| \leq g(x) \text{, } \mu$-p.p. x.
	\end{enumerate}
	Alors $\int \lim_{n \rightarrow \infty} f_n \dx[\mu] = \lim_{n \rightarrow \infty} \int f_n \dx[\mu]$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Soit $A = \{x \in E : f_n(x) \rightarrow_{n \rightarrow \infty} f(x) \text{ et } \forall n \text{ }|f_n(x)| \leq g(x)\}$

	Alors $\mu(A^c) = 0$

	Soit $f_n^{\sim}(x) = f_n(x) 1_A (x)$

	$\forall x \text{, }f_n^{\sim}(x) \rightarrow f(x) 1_A (x) \equiv f^{\sim}(x)$

	Comme $f^{\sim} = f$ $\mu$-p.p., $f_n^{\sim} = f_n$ $\mu$-p.p.

	On a $\int f \dx[\mu] = \int f^{\sim} \dx[\mu]$ et $\int f_n^{\sim} \dx[\mu] = \int f_n \dx[\mu]$

	$\left|f^{\sim}(x)\right| = \left|\lim_{n \rightarrow \infty} f_n^{\sim}(x)\right| \leq g(x)$, $\forall x \in E \Rightarrow \int \left|f^{\sim}\right| \dx[\mu] \leq \int g \dx[\mu] < \infty$

	Donc $f^{\sim} \in \mathcal{L}^1$

	et $\left|f^{\sim}(x) - f_n^{\sim}(x)\right| \rightarrow 0$

	$|f^{\sim} - f_n^{\sim}| \leq |f^{\sim}| + |f_n^{\sim}| \leq 2g$

	On applique Lemme de Fatou

	$\int \liminf f_n \dx[\mu] \leq \liminf \int f_n \dx[\mu]$

	Or $\lim_{n \rightarrow \infty} \inf f_n \dx[\mu] = 2g$ car $f_n$ converge vers $2g$

	d'où $\int 2g \dx[\mu] \leq \liminf (\int 2g \dx[\mu] - \int |f_n^{\sim}- f^{\sim}| \dx[\mu]) \leq \int 2g \dx[\mu] - \limsup \int |f_n^{\sim}- f^{\sim}| \dx[\mu]$

	d'où $\limsup \int \left|f_n^{\sim} - f^{\sim}\right| \dx[\mu] \leq 0$ car $\int 2g \dx[\mu] < \infty$
	i.e. $\limsup \int \left|f_n - f\right| \dx[\mu] \leq 0$ car $f_n^{\sim} - f^{\sim} = f_n - f$, $\mu$-p.p.

	$\Rightarrow \lim \int \left|f_n - f\right| \dx[\mu] = 0$.

	Or $|\int f_n \dx[\mu] - \int f \dx[\mu]| \leq \int |f_n - f| \dx[\mu]$

	donc $lim_{n \rightarrow \infty} \int f_n \dx[\mu] = \int f \dx[\mu]$.
\end{proof}

\section{Intégrales dépendant d'un paramètre}

$$u \mapsto \int f(u, x) \mu(\dx[x]) \text{, u le param\`etre}$$

Soit $(U, d)$ un espace métrique. Soit $f : U \times E \rightarrow \mathbb{R}$

\begin{theorem}
	Soit $U_O \in u$. Supposons:
	\begin{enumerate}
		\item[(i)] $\forall u \in U$, $x \mapsto f(u, x)$ est mesurable.
		\item[(ii)] $\mu(\dx[x])$-p.p. x, $u \mapsto f(u, x)$ est mesurable en $u_0$.
		\item[(iii)] $\exists g \geq 0$ mesurable telle que $\int g \dx[\mu] < \infty$ et $\forall u \in U$, $\left|f(u, x)\right| \leq g(x)$, $\mu(\dx[x])$-p.p.
	\end{enumerate}
	Alors $F(u) = \int f(u, x) \mu(\dx[x])$ est bien définie sur $u \in U$ et $F$ est continue en $u_0$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	$\forall u \in U$, $\left|f(u, x)\right| \leq g(x)$ et $\int g \dx[\mu] < \infty$

	donc $F = \int f(u, x) \mu(\dx[x])$ est bien définie.

	Montrons continuité de $F$ en $u_0$:

	i.e. pour tout $u_n \in U$, $u_n \rightarrow_{n \rightarrow \infty} u_0$.

	Il faut montrer que $F(u_n) \rightarrow_{n \rightarrow \infty} F(u_0)$.

	$\mu$-p.p., $f(u_n, 0) \rightarrow_{n \rightarrow \infty} f(u_0, 0)$.

	$\mu$-p.p., $\left|f(u_n, 0)\right| \leq g(0) \in \mathcal{L}^1$.

	Donc on peut appliquer le \emph{Théorème de convergence dominée} \`a $f(u_n, 0)$:
	$$\int \lim_{n \rightarrow \infty} f(u_n, x) \dx[\mu(x)] = \lim_{n \rightarrow \infty} \int f(u_n, x)  \dx[\mu(x)]$$
\end{proof}

Diffuse spécifique  $\forall x$, $\mu(\{x\}) = 0$.

\begin{example}
	\begin{enumerate}
		\item Soit $\mu$ une mesure diffuse sur $(\mathbb{R}, \mathcal{B}(\mathbb{R}))$. Soit $\varphi \in \mathcal{L}^1(\mu)$. Soit $F(u) = \int_{]-\infty, u[} \varphi (x) \mu(\dx[x]) = \int \varphi (x) 1_{]-\infty, u[}(x) \mu (\dx[x])$. Alors $F$ est continue sur $\mathbb{R}$.
		\begin{proof}
			$f(u, x) = \varphi 1_{]-\infty, u[}(x)$

			$\forall x$, $|f(u, x)| \leq |\varphi(x)| \in \mathcal{L}^1$

			$\mu$-p.p. x, $u \mapsto f(u, x)$ est continue sauf en $x$. $\mu (\{x)\} = 0$.

			D'après Théorème, $F$ est continue sur $\mathbb{R}$
		\end{proof}
		\item Transformée de Fourier

		Si $\varphi \in \mathcal{L}^1(\mathbb{R}, \mathcal{B}(\mathbb{R}), \lambda)$

		La Transformée Fourier est la fonction $\varphi^{\wedge}(t) = \int \exp^{itx} \varphi (x) \lambda(\dx[x])$ est continue.

		$\lambda(\dx[x]) = \dx[x]$
		\item Convolution

		Soit $\varphi \in \mathcal{L}^1(\mathbb{R}, \mathcal{B}(\mathbb{R}), \lambda)$

		$h$: une fonction continue bornée sur $\mathbb{R}$.

		On définit: $h*\varphi (t) = \int h(t-x) \varphi (x) \lambda(\dx[x]) = \varphi * h(t) = \int \varphi (t-x) h(x) \lambda(\dx[x])$ continue sur $\mathbb{R}$.

		Soit $I$ un intervalle ouvert de $\mathbb{R}$

		$$u_0 \in I \text{, } f : I \times E \rightarrow \mathbb{R}$$
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{theorem}
	Supposons que:
	\begin{enumerate}
		\item[(i)] $\forall u \in I$, $ x \mapsto f(u, x) \in \mathcal{L}^1(E, \mathcal{A}, \mu)$.
		\item[(ii)] $\mu(\dx[x])$-p.p., $u \mapsto f(u, x)$est dérivable en $u_0$ de dérivée $\pd{f}{u}(u_0, x)$.
		\item[(iii)] $\exists g \geq 0$ telle que $\int g \dx[\mu] < \infty$ telle que $\frac{|f(u, x) - f(u_0, x)|}{|u - u_0|} \leq g(x)$, $\mu$-p.p.

		Alors $F(u) = \int f(u, x) \dx[\mu(x)]$ est dérivable en $u_0$, $u \in I$ et $F'(u_0) = \int \pd{f}{u} \dx[\mu(x)]$.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
	$\forall u_n \rightarrow_{n \rightarrow \infty} u$.

	$\frac{f(u_n) - f(u_0)}{u_n - u_0)} = \int \frac{f(u_n, x) - f(u_0, x)}{u_n - u_0} \dx[\mu(x)]$ applique le \emph{Théorème de convergence dominante}.

	\begin{remark}
		Si $\pd{f}{u}(u, x)$existe pour $u \in I$ et si $\forall u \in I$, $\left|\pd{f}{u}(u, x)\right| \leq g(x)$, $\mu{\dx[x]}$-p.p.

		Alors \emph{(iii)} est vérifiée d'après le TAF.
	\end{remark}
\end{proof}

\begin{example}
	Si $\varphi \in \mathcal{L}^1(\mathbb{R}, \mathcal{B}(\mathbb{R}), \lambda)$ telle que $\int |x| |\varphi(x)| \lambda(\dx[x]) < \infty$.

	Alors $\varphi^{\wedge} \in \mathcal{C}^1$ et $\varphi^{\wedge '}(t) = \int \exp^{itx} x \varphi(x) \lambda (\dx[x])$, $\forall t \in \mathbb{R}$.
\end{example}

\begin{proof}
	$f(t, x) = \exp^{itx} \varphi (x)$, $t \in \mathbb{R}$.

	$\forall t$, $|\pd{f}{t}(t, x)| = |i \exp^{itx} x \varphi(x)| = |x| |\varphi(x)| \in \mathcal{L}^1(\lambda)$)

	donc $\varphi^{\wedge}$ est dérivable et $\varphi^{\wedge '} = i \int \exp^{itx} x \varphi(x) \lambda(\dx[x])$.
\end{proof}

\section{Mesures produit et Théorème de Fubini}

$$\int \left(\int f(t, x) \mu(\dx[x])\right) \nu(\dx[t]) =^? \int \left(\int f(t, x) \nu(\dx[t])\right) \mu(\dx[x])$$

Soient $(E, \mathcal{A})$, $(F, \mathcal{B})$ 2 espaces mesurables.

On a déjà la tribu produit: $\mathcal{A} \otimes \mathcal{B} = \tau \{A \times B: A \in \mathcal{A} \text{, } B \in \mathcal{B}\}$.

On généralise \`a $\mathcal{A}_1 \otimes \mathcal{A}_2 \otimes \dots \otimes \mathcal{A}_n = \tau \{A_1 \times A_2 \times \dots \times A_n\}$.


\begin{remark}
	Pour $C \in \mathcal{A} \otimes \mathcal{B}$:

	$$C_x = \{y \in F \text{, } (x, y) \in C \text{, } \forall x \in E\}$$
	$$C_y = \{x \in E \text{, } (x, y) \in C \text{, } \forall y \in F\}$$

Si $C = A \times B$ alors
\[
C_x =
\begin{cases}
    B & \quad x \in A\\
    \phi & \quad x \not\in A
\end{cases}
\]

\[
C_y =
\begin{cases}
    A & \quad y \in B\\
    \phi & \quad y \not\in B
\end{cases}
\]
\end{remark}

Rappel $\mu$ est une mesure $\tau$-finie sur $(E, \mathcal{A})$. Si $\exists E_n \in \mathcal{A} \text{, } E_n \nearrow E$ telle que $\mu(E_n) < \infty \text{, } \forall n$

\begin{remark}
	La mesure de comptage sur $(\mathbb{R}, \mathcal{B}(\mathbb{R}))$ n'est pas $\tau$-finie.

	La mesure de Lebesgue sur $(\mathbb{R}, \mathcal{B}(\mathbb{R}))$ est $\tau$-finie.
\end{remark}

\begin{theorem}
	Soient $\mu$ et $\nu$ 2 mesures $\tau$-finie sur $(E, \mathcal{A})$ et $(E, \mathcal{B})$.

	Alors:
	\begin{enumerate}
		\item[(i)] Il existe une unique mesure $m$ sure $(E \times F, \mathcal{A} \otimes \mathcal{B})$ telle que $\forall A \in \mathcal{A} \text{ et } \forall B \in \mathcal{B} \text{, } m (A \times B) = \mu(A) \nu(B)$ avec convention $0 \times \infty = 0$.

		Cette mesure $m$ est $\tau$-finie appelée mesure produit et notée $m = \mu \otimes \nu$.
		\item[(ii)] $\forall C \in \mathcal{A} \otimes \mathcal{B}$:
			$$\forall x \in E \text{, } C_x \text{ est } \mathcal{B} \text{-mesurable}$$
			$$\forall y \in F \text{, } C^y \text{ est } \mathcal{A} \text{-mesurable}$$

		et $\mu \otimes \nu = \int_E \nu(C_x) \mu(\dx[x]) = \int_F \mu(C^y) \nu(\dx[y])$.

		Vérifie: $C = A \times B$

		$\nu(C_x) = \nu(B) 1_{x \in A} \Rightarrow \int \nu(C_x) \mu(\dx[x]) = \nu(B) \mu(A)$

		$\mu(C^y) = \mu(A) 1_{y \in B} \Rightarrow \int \mu(C^y) \nu(\dx[y]) = \mu(A) \nu(B)$
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{remark}
	\begin{enumerate}
		\item On peut définir de \^m façon. $\mu_1 \otimes \mu_2 \otimes \dots \otimes \mu_n = \mu_1 \otimes (\mu_2 \otimes \dots \otimes \mu_n)$. Ordre pas important grâce \`a (i).

		$\mu_1 \otimes \mu_2 \otimes \dots \otimes \mu_n(A_1 \times A_2 \times \dots \times A_n) = \prod_{i = 1}^n \mu_i(A_i)$
		\item Si $\mu$ et $\nu$ ne sont pas $\tau$-finies, le Théorème risque d'être faux
	\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{example}
	$E = \mathbb{R} = F$.

	$\mathcal{A} = \mathcal{B}(\mathbb{R}) = \mathcal{B}$.

	$\mu = $mesure de comptage (n'est pas $\tau$-finie).

	$\nu = $mesure de Lebesgue (est $\tau$-finie).

	$C = $ diagonale $= \{(x, x) | x \in \mathbb{R}\}$

	$\forall x \in \mathbb{R} \text{, } C_x = \{x\}$

	$\nu(C_x) = 0 \text{ et } \int \nu(C_x) \mu(\dx[x]) = 0$.

	Et $\forall y\in \mathbb{R} \text{, } C^y = \{y\}$

	$\mu(C^y) = 1 \text{ et } \int_{\mathbb{R}} \mu(C^y) \nu(\dx[y]) = \nu(\mathbb{R}) = \infty$.

	Donc (ii) n'est pas vraie.
\end{example}

\begin{theorem}[Fubini-Tonelli]
    Soient $\mu$ et $\nu$ 2 mesures, $\tau$-finie. Soient $f:(E \times F, \mathcal{A} \otimes \mathcal{B}) \rightarrow [o, \infty]$ une fonction mesurable positive.

	Alors:
	\begin{enumerate}
		\item[(i)] $$x \mapsto \int f(x,y)\nu(\dx[y]) \text{ est } \mathcal{A} \text{-mesurable.}$$

				   $$y \mapsto \int f(x,y)\mu(\dx[x]) \text{ est } \mathcal{B} \text{-mesurable}.$$
		\item[(ii)] $$\int_{E \times F} f \dx[\mu \otimes \nu] = \int \left(\int f(x,y) \mu(\dx[x]) \right) \nu(\dx[y]) = \int \left(\int f(x,y) \nu(\dx[y]) \right) \mu(\dx[x])$$
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Comme tout fonction mesurables positive est la limite d'une suite croissante des fonctions étagées positives, d'après la \emph{théorème de convergence monotone}, il suffit de montrer le théorème pour f de type:

	$$f = \sum_{i = 1}^n \alpha_i 1_{C_i} \text{, } \alpha_i \geq 0$$

	$(C_i)_{i = 1}^n$ - partition de $E \times F$.

	Par linéarité des intégrales, il suffit de montrer le théorème pour $f = 1_C$ avec $C \in \mathcal{A} \otimes \mathcal{B}$.

	On avait utilis\'e la notion:
		$$C_x = \{y \in F : (x,y) \in C\}$$
		$$C^y = \{x \in E : (x,y) \in C\}$$

	$$\int f(x,y) \nu(\dx[y]) = \int 1_{(x,y) \in C} \nu(\dx[y])$$

	$$x \mapsto \nu(C_x) \text{ est mesurable par rapport \`a } \mathcal{A}$$

	De même pour: $$y \mapsto \int f(x,y) \mu(\dx[x]) = \mu(C^y) \text{ est } \mathcal{B} \text{-mesurable.}$$

	De plus on avait déjà vu que:

	$$\mu \otimes \nu(C) = \int \nu(C_x) \mu(\dx[x]) = \int \mu(C^y) \nu(\dx[y]) \text{d'o\`u (ii).}$$
\end{proof}

\begin{theorem}[Fubini-Lebesgue]
	Soient $f \in \mathcal{L}^1 (E \times F, \mathcal{A} \otimes \mathcal{B}, \mu \otimes \nu) \Leftrightarrow \int |f| \dx[\mu \otimes \nu] < \infty$.

	Alors:
	\begin{enumerate}
		\item[(a)] $\mu(\dx[x])$-p.p. la fonction $y \mapsto f(x,y)$ est dans $\mathcal{L}^1(f, \mathcal{B}, \nu)$.

			$\nu(\dx[y])$-p.p. la fonction $x \mapsto f(x,y)$ est dans $\mathcal{L}^1(f, \mathcal{A}, \mu)$.
		\item[(b)] Les fonctions:
			$$x \mapsto \int f(x,y) \mu(\dx[y]) \text{ est dans } \mathcal{L}^1(f, \mathcal{A}, \mu)$$

			$$y \mapsto \int f(x,y) \nu(\dx[x]) \text{ est dans } \mathcal{L}^1(f, \mathcal{B}, \nu)$$
		\item[(c)]On a:
			$$\int_{E \times F} f \dx[\mu \otimes \nu] = \int_E \left( \int_F f(x,y) \nu(\dx[y]) \right) \mu(\dx[x]) = \int_F \left( \int_E f(x,y) \mu(\dx[x]) \right) \nu(\dx[y])$$
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}(c)

	On décompose $f = f^+ - f^-$ et on applique \emph{théorème de Fubini-Tonnelli}.

	\begin{remark}
		Dans le cas du théorème, on écrira $\int f \dx[\mu \otimes \nu] = \int_E \int_F f(x,y) \nu(\dx[y]) \mu(\dx[x])$.
	\end{remark}
	\begin{example}
		Si $f \not\in \mathcal{L}^1$, la conclusion de $(c)$ peut être fausse.

		$E = ]o, \infty[ \text{ } \dx[x]$, $F = ]0,1[ \text{ } \dx[y]$ et $\mu = \nu = \text{mesure Lebesgue.}$

		\[
		\begin{array}{l}
			f(x,y) = 2 \exp^{-2xy} - \exp^{-xy}\\
			\forall x \text{, }\\
			\int_F f(x,y) \dx[y] = \int_0^1 (2 \exp^{-2xy} - \exp^{-xy}) \dx[y]\\
			= 2 \int_0^1 \exp^{-2xy} \dx[y] - \int_0^1 \exp{-xy} \dx[y]\\
			2xy = z \Rightarrow \left( \frac{-1}{x} \exp^{-2xy} \right) \bigg|_{y = 0}^{y = 1}	- \left( \frac{-1}{x} \exp^{-xy}\right) \bigg|_{y = 0}^{y = 1}\\
			= \frac{\exp^{-x} - \exp^{-2x}}{x}\\
			\int_E \left( \int_F f(x,y) \nu(\dx[y])\right) \mu(\dx[x]) = \int_0^\infty \frac{\exp^{-x} - \exp^{-2x}}{x} \dx[x] > 0
		\end{array}
		\]
		Or,
		$$\forall y > 0 \text{, } \int_E f(x, y) \mu(\dx[x]) = \int_0^\infty \frac{\exp^{-x} - \exp^{-2x}}{x} \dx[x] = 2 \int_0^\infty \exp^{-2xy} \dx[x] - \int_0^\infty \exp^{-xy} \dx[x] = \frac{1}{y} - \frac{1}{y} = 0$$
		donc $(c)$ n'est pas plus vraie.

		Vérifier que $f \not\in \mathcal{L}^1 (\mu \otimes \nu)$.

		\[
		\begin{array}{l}
			\int |f| \dx[\mu \otimes \nu] = \int_{]0,\infty[ \times ]0,1[} \left|2 \exp^{-2xy} - \exp^{-xy}\right| \dx[x] \dx[y]\\
			 =^{Fubini-Tonnelli} \int_0^1 \left( \int_0^\infty \left|2 \exp^{-2xy} - \exp^{-xy}\right| \dx[x] \right) \dx[y]\\
			\forall y > 0,\\
			\int_0^\infty \left|2 \exp^{-2xy} - \exp^{-xy}\right| \dx[x]\\
			 =^{z = xy} \frac{1}{y} \int_0^\infty \left|2 \exp^{-2z} - \exp^{-z}\right| \dx[z]\\
			 = \frac{c}{y}\\
			c = \int_0^\infty \left|2 \exp^{-2z} - \exp^{-z}\right| \dx[z]
		\end{array}
		\]
		Donc $\int |f| \dx[\mu \otimes \nu] = \int_0^1 \frac{c}{y} = \infty$
	\end{example}
\end{proof}

Application: Formule d'intégration par partie.

Soient $f$ et $g$ fonctions mesurables de $\mathbb{R}$ dans $\mathbb{R}$, localement intégrables (i.e., $f$ et $g$ sont intégrables sur tout intervalles finies).

\[F(x) = \int_0^x f(t) \dx[t] \text{, } x \in \mathbb{R} \equiv
\left\{\begin{array}{l l}
	x \geq 0 & \quad \int_{[0,x]} f(t) \dx[t]\\
	x < 0 & \quad - \int_{[0,x]} f(t) \dx[t]
\end{array}\right.\]

\[\begin{array}{l}
	F'(x) = f(x)\\
	G(x) =  \int_0^x g(t) \dx[t]
\end{array}\]

\begin{property}
	$g(t) \dx[t] = \dx[G(t)]$ et $f(t) \dx[t] = \dx[F(t)]$
	\[
	\forall a < b \text{, } \int_a^b F(t) g(t) \dx[t] = F(b) G(b) - F(a) G(a) - \int_a^b G(t) f(t) \dx[t]
	\]
\end{property}

\begin{proof}
	\[
	\varphi (s,t) = 1_{s \leq t} f(t) g(s) \text{ sur } [a,b] \times [a,b]
	\]
	Vérifier que: $\varphi \in \mathcal{L}^1([a,b]^2, \dx[s] \dx[t])$
	\[\begin{array}{l}
		\int_{[a,b]^2} |f|(s,t) \dx[s] \dx[t] \leq \int_{[a,b]^2} |f(t)| |g(s)| \dx[s] \dx[t]\\
		=^{Fubini-Tonnelli} \int_{[a,b]} \left( \int_{[a,b]} |f(t)| \dx[t] \right) |g(s)| \dx[s]\\
		= \int_{[a,b]} |f(t)| \dx[t] \int_{[a,b]} |g(s)| \dx[s] < \infty
	\end{array}\]
	On peut le \emph{théorème de Fubini-Lebesgue} \`a $\varphi$. Donc:
	\[\begin{array}{l}
		\text{(*) } \int_a^b \left( \int_a^b \varphi (s,t) \dx[s] \right) \dx[t] = \int_a^b \left( \int_a^b \varphi (s,t) \dx[t] \right) \dx[s]\\
		= \int_a^b 1_{s \leq t} f(t) g(s) \dx[s]\\
		= f(t) \int_a^t g(s) \dx[s]\\
		= f(t) (G(t) - G(a))
	\end{array}\]
	Le membre \`a gauche de (*) $= \int_a^b f(t)(G(t) - G(a)) \dx[t]$.

	Le membre \`a droite de (*) $= \int_a^b \left( \int_a^b f(t) g(s) \dx[t] \right) \dx[s] = \int_a^b g(s) (F(b) - F(s)) \dx[s]$.

	Donc $\int_a^b f(t)(G(t) - G(a)) \dx[t] = \int_a^b g(s) (F(b) - F(s)) \dx[s] \Rightarrow \text{ Propri\'et\'e 2.4.1}$
\end{proof}

\section{Changement de variables}

Soient $U$ et $D$ 2 ouverts de $\mathbb{R}^d$.

On dit qu'une application $\varphi : U \rightarrow D$ est une difféomorphisme de classe $C^1$.

Si $\varphi$ est une bijection telle que $\varphi$ est $C^1$ de $U$ \`a $D$ et que $\varphi^{-1}$ est aussi $C^1$ de $D$ \`a $U$.

\[\begin{array}{l}
	u = (u_1 \dots u_d)\\
	\varphi : U \rightarrow D\\
	u \mapsto (\varphi_1(u) \dots \varphi_d(u))
\end{array}\]

On notera $J_\varphi (u) = det\left(\pd{\varphi_i}{u_j}\right)_{1 \leq i,j \leq d}$ le Jacobien de $\varphi$ en $u$.

\begin{theorem}[Changement de variables]
	\[\begin{array}{l}
		\forall f: D \rightarrow \mathbb{R}_+ \text{ borélienne.}\\
		\text{On a: } \int_D f(x) \dx[x] = \int_U f(\varphi(u)) \left|J_\varphi (u)\right| \dx[u]\\
		x = \varphi(u)
	\end{array}\]
\end{theorem}

\begin{example}
	\[\begin{array}{l}
		d = 2\\
		U = ]0,\infty[ \times ]-\pi,\pi[\\
		(r, \theta) \in U\\
		D = \mathbb{R}^2 \setminus \{(x,0), x \leq 0\}\\
		\varphi : U \rightarrow D\\
		(r, \theta) \mapsto (r \cos\theta, r \sin\theta)\\
		\text{est une difféomorphisme.}\\
		 J_\varphi (r, \theta) = \left| \begin{array}{cc}
			\cos\theta & r \cos\theta \\
			\sin\theta & -r \sin\theta   \end{array} \right| = r\\
		\text{Donc:}\\
		\forall f:\mathbb{R}^2 \rightarrow [0,\infty] \text{ on a:}\\
		(*) \text{ } \int_D  f(x,y) \dx[x] \dx[y] = \int_{\mathbb{R}^2} f(x,y) \dx[x] \dx[y]\\
		= \int_0^\infty \int_{-\pi}^\pi	f(r \cos\theta, r \sin\theta) r \dx[\theta] \dx[r]
	\end{array}\]
\end{example}

Application:

\[\begin{array}{l}


	f(x,y) = \exp^{-\frac{1}{2} x^2 - \frac{1}{2} y^2}\\
	\text{Alors: } \int f \dx[x] \dx[y] =^{Fubini-Tonnelli} \left(\int_{-\infty}^\infty \exp^{-\frac{1}{2}x^2}\dx[x] \right) \left(\int_{-\infty}^\infty \exp^{-\frac{1}{2} y^2} \dx[y] \right)\\
	 = \left(\int_{-\infty}^\infty \exp^{-\frac{1}{2}x^2}\dx[x]  \right)^2\\
	\text{D'après (*): } \int f \dx[x] \dx[y] = \int_0^\infty \int_{-\pi}^\pi \exp^{-\frac{1}{2} r^2} r \dx[\theta] \dx[r]\\
	 = 2 \pi \int_0^\infty \exp^{-\frac{1}{2} r^2} r \dx[r] = 2 \pi\\
	\text{Donc: } \int_0^\infty \exp^{-\frac{1}{2} x^2} r \dx[x] = \sqrt{2 \pi}
\end{array}\]


\subsection{L'espace $L^p$}

Sur espace mesurable $(E, \mathcal{A}, \mu)$, $p \geq 1$.

$\mathcal{L}^p (E, \mathcal{A}, \mu) = \{f:E \rightarrow \mathbb{R} \text{ ,mesurable telle que } \int |f|^p \dx[\mu] < \infty \}$.

Dans $\mathcal{L}^p$, on ne peut pas distinguer des fonctions $f$ et $g$ telles que $f = g$, $\mu$-p.p.

On introduit une relation d'équivalence:
\[f \sim g \Leftrightarrow f = g \text{, } \mu \text{-p.p.}\]

On définit $L^p (E, \mathcal{A}, \mu) = \mathcal{L}^p (E, \mathcal{A}, \mu) /\sim$ l'espace quotient.

$\forall f: E \rightarrow \mathbb{R}$ mesurable on définit:
\[\begin{array}{l}
	\|f\|_{p} = \left( \int |f|^p \dx[\mu] \right)^{\frac{1}{p}} \text{, } p \geq 1\\
	\|f\|_{\infty} = \inf \{ c \in [0, \infty] \text{, } |f| \leq c \text{, } \mu \text{-p.p.} \}
\end{array}\]

\begin{example}
	\[\begin{array}{l l}
	p \in [0,\infty] \text{ et } q \in [0,\infty]\\
	\text{Sont dit conjugues si: } \frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1\\
	\text{Si: } p = 1 & \quad q = \infty\\
	q = 1 & \quad p = \infty\\
	\text{Si: } 1 < p < \infty & \quad 1 < q < \infty\\
	\text{Si: } p = q & \quad q = p
	\end{array}\]
\end{example}

\begin{theorem}[Inégalité de H\"{o}lder]
	Soient $p$ et $q$ conjugués, si $f:E \rightarrow \mathbb{R}$ et $g:E \rightarrow \mathbb{R}$ sont mesurables, $\int |f| |g| \dx[\mu] \leq \|f\|_{p} \|g\|_{q}$.

	En particulier, si $f \in L^p$ et $g \in L^q$ alors $f g \in L^1$.
\end{theorem}

\begin{corollary}[Inégalité de Cauchy-Schwarz]
	\[\begin{array}{l}
	p = q = 2\\
	\int |f| |g| \dx[\mu] \leq \sqrt{\int f^2 \dx[\mu]} \sqrt{\int g^2 \dx[\mu]}
	\end{array}\]
\end{corollary}

\begin{proof}
	\[\begin{array}{l}
		\text{Si: } \|f\|_p = 0 \text{, } f = 0 \text{, } \mu \text{-p.p. (*) triviale.}\\
		\text{Si: } p \text{ ou } q = 1 \text{, par exemple} p = 1 \text{, } q = \infty\\
		\int |f| |g| \dx[\mu] \leq \|g\|_\infty \int |f| \dx[\mu]	= \|g\|_\infty \|f\|_1 \text{ d'o\`u (*)}\\
		|g| \leq \|g\|_\infty\\
		\text{Il reste cas o\`u } 1 < p,q < \infty \text{, } f \neq 0 \text{, } g \neq 0\\
		\text{Soit } 0 , \alpha < 1 \text{, } x \geq 0\\
		\varphi (x) = x^\alpha - \alpha x\\
		\varphi (x) \rightarrow -\infty \text{ et }	x \rightarrow \infty\\
		\varphi (0) = 0 \text{ et } \varphi' (x) = x^{\alpha - 1} - \alpha\\
		\varphi' \text{ a pour l'unique zéro on } x = 1\\
		\text{Donc } \varphi (1) = \sup_{x \geq 0} \varphi (x) = 1 - \alpha\\
		\text{i.e. } x^\alpha - \alpha x \leq 1 - \alpha \text{, } \forall x \geq 0\\
		\text{Soit } x = \frac{u}{v} \text{, } u \geq 0 \text{, } v > 0\\
		\text{On trouve que } \frac{u^\alpha}{v^\alpha} - \alpha \frac{u}{v} \leq 1 - \alpha\\
		\text{Donc } u^\alpha v^{1 - \alpha} \leq \alpha u + (1 - \alpha) v \text{, } \forall u \geq 0 \text{, } v \geq 0\\
		\text{Soit } u = \frac{|f(x)|^p}{\|f\|_p^p} \text{ et } v = \frac{|g(x)|^q}{\|g\|_q^q} \text{, } \alpha = \frac{1}{p} \text{ et } 1 - \alpha = \frac{1}{q}\\
		\text{Alors } \frac{|f(x) g(x)|}{\|f\|_p \|g\|_q} \leq \frac{1}{p} \frac{|f(x)|^p}{\|f\|_p^p} + \frac{1}{q} \frac{|g(x)|^q}{\|g\|_q^q} \text{, } \forall x \in E\\
		\text{On int\'egré par rapport \`a $\mu$: }\\
		\int  \frac{\left|f(x) g(x)\right|}{\|f\|_p \|g\|_q} \mu(\dx[x]) \leq \frac{1}{p} x_1 + \frac{1}{q} x_1 = 1
	\end{array}\]

	\begin{remark}
		Quand $1 < p < \infty$. Il y a égalité dans l'inégalité de H\"{o}lder si et seulement si $\exists \alpha, \beta \geq 0$ telle que:
		\[
		\alpha \left|f(x)\right|^p = \beta |g|^q \text{, $\mu$-p.p.}
		\]
	\end{remark}
	\[\begin{array}{l}
		\text{Cas o\`u $\mu$ est une probabilit\'e } \mu(E) = 1 \text{, } p \geq 1\\
		\text{L'in\'egalit\'e de H\"{o}lder entra\^ine: }\\
		\forall f \text{, } \int |f| \dx[\mu] \leq \|f\|_p \left( \int_E 1^q \dx[\mu] \right)^\frac{1}{q}\\
		\left( \int_E 1^q \dx[\mu] \right)^\frac{1}{q} = (\mu(E))^\frac{1}{q}\\
		\text{i.e. } \|f\|_1 \leq \|f\|_p \text{, } p \geq 1 \text{(si $\mu$ est une probabilit\'e)}\\
		\text{Si } 1 \leq p_1 \leq p_2 \text{, } \|f\|_{p_1}^{p_1} = \int |f|^{p_1} \dx[\mu]\\
		\leq \left(\int \left(|f|^{p_1} \right)^p  \dx[\mu]\right)^\frac{1}{p} = \left(\|f\|_{p_2} \right)^{p_1}\\
		|f|^{p_1} \text{, } p = \frac{p_1}{p_2} > 1\\
		\left(|f|^{p_1} \right)^p = |f|^{p_2}\\
		\text{Donc si }\mu(E) = 1 \text{, } \|f\|_{p_1} \leq \|f\|_{p_2} \text{, } \forall p_1 \leq p_2
	\end{array}\]
\end{proof}

\begin{theorem}[Inégalité de Jensen]
	Soit $\mu$ une \emph{mesure de probabilité} (masse totale 1). Soit $\varphi : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}_+$ une fonction convexe.

	Alors:
	\[\begin{array}{l}
		\forall f \in L^1 (E, \mathcal{A}, \mu) \text{ on a }\\
		\int \varphi (f(x)) \dx[\mu(x)] \geq \varphi \left(\int f \dx[\mu] \right)
	\end{array}\]
\end{theorem}

\begin{example}
\[\begin{array}{l}
	\varphi (x) = \left|x\right|^p \text{, } p \geq 1\\
	\text{Alors: } \int |f|^p \dx[\mu] \geq \left|\int f \dx[\mu]\right|^p \Rightarrow \|f\|_p \geq \|f\|_1 \text{, } f \geq 0
\end{array}\]
\end{example}

\begin{proof}
\[
\begin{aligned}
	\text{Soit } \mathcal{E} & = \{(a,b) \in \mathbb{R}^2 :\varphi (x) \geq ax + b \text{, } \forall x \in \mathbb{R} \}\\
	\text{Alors } \varphi (x) & = \sup \{ax + b : (a,b) \in \mathcal{E}\}\\
	\text{Donc } \forall (a,b) & \in \mathcal{E} \text{, } \int f(x) \dx[\mu(x)] \geq \int (a f(x) + b) \dx[\mu(x)] = a \int f \dx[\mu] + b \mu (E)\\
	\text{D'o\`u } \int \varphi(f) \dx[\mu] & \geq \sup_{(a,b) \in \mathcal{E}} (a \int f \dx[\mu] + b) = \varphi \left(\int f \dx[\mu] \right)
\end{aligned}
\]
\end{proof}

\begin{theorem}[Riesz]
	$\forall p \geq 1 \text{, } L^p(E, \mathcal{A}, \mu)$ muni de la norme $\|\cdot\|_p$ est un espace de Banach (espace vectoriel norme complet).
\end{theorem}

On montre seulement le résultat suivant:

\begin{theorem}[Inégalité de Minkowski]
$\forall 1 \leq p \leq \infty$, $\forall f,g \in L^p$
\[
	\|f + g\|_p \leq \|f\|_p + \|g\|_p.
\]
\end{theorem}

\begin{proof}

Le cas trivial est pour $p = 1$

\[
	\int |f(x) + g(x)| \mu(\dx[x]) \leq \int |f(x)| \mu(\dx[x]) + \int |g(x)| \mu(\dx[x])
\]

Le cas pour $1 < p < \infty$
\[
\begin{array}{l}
	\text{Montrons d'abord que } f + g \in L^p\\
	\forall x,y \geq 0 \text{, } \left(\frac{x + y}{2} \right)^p \leq \frac{1}{2} x^p + \frac{1}{2} y^p\\
	\text{i.e. } (x + y)^p \leq 2^{p - 1} (x^p + y^p)\\
	\text{Donc } |f(x) + g(x)|^p \leq 2^{p - 1} \left(|f(x)|^p + |g(x)|^p \right)\\
	\text{d'o\`u } f + g \in L^p\\
	|f + g|^p = |f + g|^{p-1} \text{ et } |f + g| \leq |f + g|^{p - 1} \left(|f| + |g| \right)\\
	\text{donc } \int |f + g|^p \dx[\mu] \leq \int |f + g|^{p - 1} |f| \dx[\mu] + \int |f + g|^{p - 1} |g| \dx[\mu]\\
	(r,s) \text{-conjugués}\\
	r = \frac{p}{p - 1} > 1 \text{ nous avons } \frac{1}{r} = \frac{p - 1}{p} = 1 - \frac{1}{p}\\
	s = p \text{ nous avons } \frac{1}{r} + \frac{1}{s} = 1\\
	\text{D'apr\`es l'in\'egalit\'e de H\"{o}lder}\\
	\int |f + g|^{p - 1} |f| \dx[\mu] \leq \left(\int \left(|f + g|^{p - 1} \right)^r \dx[\mu] \right)^\frac{1}{r} \left(\int |f|^s \dx[\mu] \right)^\frac{1}{s} = \left(\int |f + g|^p \dx[\mu] \right)^{1 - \frac{1}{p}} \|f\|_p\\
	\text{De m\^eme pour }\\
	\int |f g|^{p - 1} |g| \dx[\mu] \leq \left(\int |f + g|^p \dx[\mu] \right)^{1 - \frac{1}{p}} \|g\|_p\\
	\text{D'o\`u } \int |f + g|^p	\dx[\mu] \leq \left(\int |f + g|^p \dx[\mu] \right)^{1 - \frac{1}{p}} \left(\|f\|_p + \|g\|_p \right)\\
	\text{i.e. } \|f + g\|_p \leq \|f\|_p + \|g\|_p
\end{array}
\]

Cas particulier
\[
\begin{array}{l}
	p = 2 \text{, produit scalaire}\\
	\langle f, g \rangle = \int f(x) g(x) \mu(\dx[x])\\
	\langle f, f \rangle = \|f\|_2^2\\
	L^2 \text{ est une espace de Hilbert}
\end{array}
\]
\end{proof}

\begin{definition}
	On a dit que $\mu$ est absolument continue par rapport \`a $\nu$, notée par $\mu << \nu$ si $\forall A \in \mathcal{A}, \nu(A) = 0 \Rightarrow \mu(A) = 0$.

	On notera $\frac{\dx[\mu]}{\dx[\nu]} = h$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Radon-Nikodym]
	Soient $\mu$ et $\nu$ 2 mesures $\tau$-finies sur $(E,\mathcal{A})$.

	Alors $\mu << \nu$ si et seulement s'il existe une fonction $h$ mesurable positive telle que $\forall A \in \mathcal{A}$, $\mu(A) = \int_A h \dx[\nu]$, $h$ est unique $\nu$-p.p.
\end{theorem}

% kate: default-dictionary fr_FR;
